% Copyright \copyright\ 2010  Volodymyr Piven und Alexander Peltzer.
% Es wird die Erlaubnis gegeben, dieses Dokument unter den Bedingungen der von der Free
% Software Foundation veröffentlichen  GNU Free
% Documentation License (Version 1.2 oder neuer) zu kopieren, verteilen und/oder
% zu verändern. Eine Kopie dieser Lizenz ist unter
% http://www.gnu.org/copyleft/fdl.txt erhältlich.
%
% Copyright der Aktualisierung und Überarbeitung \copyright\ 2013  Simon Kalt, Jan-Peter Hohloch, Tobias Fabritz
% Es wird die Erlaubnis gegeben, dieses Dokument unter den Bedingungen der von der Free
% Software Foundation veröffentlichen  GNU Free
% Documentation License (Version 1.2 oder neuer) zu kopieren, verteilen und/oder
% zu verändern. Eine Kopie dieser Lizenz ist unter
% http://www.gnu.org/copyleft/fdl.txt erhältlich.
%
% Zusätzlich muss jede Kopie/Aktualisierung wieder über die Seite
% der Fachschaft Informatik der Uni Tübingen
% den Studenten zur Verfügung gestellt werden
% http://www.fsi.uni-tuebingen.de/

\section*{Vorwort}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Vorwort}
Beim vorliegenden Text handelt es sich um eine inoffizielle Mitschrift.
Als solche kann sie selbstverständlich Fehler enthalten und ist daher für
Übungsblätter und Klausuren nicht zitierfähig.

Korrekturen und Verbesserungsvorschläge sind jederzeit willkommen und können als Request im Repository\footnote{SS13:\url{https://bitbucket.org/urm3l/algoskript/}}\footnote{SS15:\url{https://bitbucket.org/de_kuenstle/algoskript-ss15}} eingereicht werden. Alternativ kann gerne unter Beachtung der Lizenz ein Fork erstellt werden.

Der Text wurde mit \LaTeX2e in Verbindung mit dem \AmS-\TeX-Paket für die mathematischen
Formeln gesetzt.

{\scriptsize
Copyright \copyright\ 2010  Volodymyr Piven und Alexander Peltzer.
Es wird die Erlaubnis gegeben, dieses Dokument unter den Bedingungen der von der Free
Software Foundation veröffentlichen  GNU Free
Documentation License (Version 1.2 oder neuer) zu kopieren, verteilen und/oder
zu verändern. Eine Kopie dieser Lizenz ist unter
http://www.gnu.org/copyleft/fdl.txt erhältlich.
}
\section*{Einleitung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Einleitung}
Dozent: 
\begin{itemize}
\item \index{Kaufmann, Prof. Dr.}Professor Dr. Michael Kaufmann \\
      Tel.: +49-7071-2977404 \\
      Email: mk@informatik.uni-tuebingen.de
\end{itemize}
Vorlesungszeiten:
\begin{itemize}
\item Dienstag 14-16 Uhr 
\item Donnerstag 10-12 Uhr 
\end{itemize}
Literatur:
\begin{itemize}
 \item Algorithmen - Kurz gefasst, Schöning, Springer
\end{itemize}
